\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{
    a4paper,
    left=20mm,
    right=20mm,
    top=20mm,
    bottom=20mm
}

\input{prelude}

\title{Geometria 2}
\author{Antonio De Lucreziis}
\date{\small Lezione \& aggiornamenti del 2 Marzo 2020}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,      
    urlcolor=cyan,
}
 
\urlstyle{same}
 
\begin{document}

\maketitle

\parskip 1ex
\setlength{\parindent}{0pt}

\section{Teorema di Van Kampen}

\textbf{Motivazione.} Vorremmo vedere studiare il gruppo fondamentale di $X = S^1 \lor S^1$ sapendo che $\pi_1(S^1) \simeq \Z$. Sappiamo di certo che $[a] \in \pi_1(X, x), [b] \in \pi_1(X, x)$ ma anche $[a][b] \in \pi_1(X, x), [a][b][b][b] \in \pi_1(X, x)$.


[TODO: Disegnino del wedge di due circonferenze con lacci $a$ e $b$]


\textbf{Domanda.} Possiamo scrivere tutti gli elementi del $\pi_1(X, x)$ in questo modo? Il teorema di Van Kampen ci darà un risposta affermativa e avremo che $\pi_1(X, x) \simeq \Z * \Z = $ \textqt{prodotto libero di due copie di $\Z$}.

\begin{definition}
    Sia $G_i, i \in I$ una famiglia di gruppi, il \textbf{prodotto libero} dei $G_i$ è dato dalla coppia $(G_i, \{ \phi_i \})$ tali che

    \begin{enumerate}
        \item Un gruppo $G$
        \item $\forall i \in I$ degli omomorfismi $\phi_i : G_i \to G$ che soddisfano la seguente \textit{proprietà universale}:

            Dato un gruppo $H$ qualsiasi e dati $\forall i \in I \quad \psi_i : G_i \to H \implies \exists! \psi : G \to H$ tale che $\forall i \in I \quad \psi \compose \phi_i = \psi_i$. Ciò equivale a dire $\exists! \psi$ che fa commutare il diagramma

            $$
            \xymatrix{
                G_i \ar[r]^{\phi_i} \ar[rd]_{\psi_i} & G \ar@{-->}[d]^{\exists!\psi} \\
                & H \\
            }
            \qquad\qquad
            \begin{gathered}
                \text{\footnotesize Nel caso $I = \{1, 2\}$ abbiamo quanto segue} \\
                \xymatrixcolsep{2em}
                \xymatrixrowsep{1em}
                \xymatrix{
                    G_1 \ar@/^1.5pc/[rrrd]^{\psi_1} \ar[rd]^{\phi_1} & & & \\
                    & G \ar@{-->}[rr]^{\exists!\psi} & & H \\
                    G_2 \ar@/_1.5pc/[rrru]_{\psi_2} \ar[ru]_{\phi_2} & & & \\
                }
            \end{gathered}
            $$

    \end{enumerate}
\end{definition}




\textbf{Excursus.} Nella \textit{categoria dei gruppi} questo è un esempio di \textbf{coprodotto}.


\textbf{Notazione.} $G := \bigfree_{i \in I} G_i = \displaystyle\bigfree_{i \in I} G_i$

\begin{prop}
    Mostriamo che la coppia $(G = \bigfree_{i \in I} G_i, \{ \phi_i \})$ esiste ed è unica.

        \begin{itemize}

            \item[$\boxed{\exists!}$] Fissiamo una famiglia $G_i, i \in I$ di gruppi e siano $(G_i, \{ \phi_i \})$ e $(G', \{\phi_i'\})$ due coppie che soddisfano la proprietà universale. Usando la proprietà universale per $(G, \{ \phi_i \})$ ed $H = G'$ otteniamo che $\exists! \phi' : G \to G'$ tale che $\phi' \compose \phi_i = \phi_i'$. Analogamente applicando a $(G', \{ \phi_i' \})$ ed $H = G$ otteniamo che $\exists! \phi : G' \to G$ tale che $\phi \compose \phi_i' = \phi_i$ ovvero

                $$
                \begin{gathered}
                    \xymatrix{
                        G_i \ar[r]^{\phi_i} \ar[rd]_{\phi_i'} & G \ar@{-->}[d]^{\exists!\phi'} \\
                        & G' \\
                    }
                    \quad
                    \xymatrix{
                        G_i \ar[r]^{\phi_i'} \ar[rd]_{\phi_i} & G' \ar@{-->}[d]^{\exists!\phi} \\
                        & G \\
                    }
                \end{gathered}
                \implies
                \begin{gathered}
                    \xymatrix{
                        G_i \ar[r]^{\phi_i} \ar[rd]_{\phi_i'} & G \ar@{-->}[d]^{\exists!\phi'} & \\
                        & G' \ar@{-->}[d]_{\exists!\phi} & G_i \ar[ld]^{\phi_i} \ar[l]_{\phi_i'} \\
                        & G & \\
                    }
                    \quad
                    \xymatrix{
                        G_i \ar[r]^{\phi_i'} \ar[rd]_{\phi_i} & G' \ar@{-->}[d]^{\exists!\phi} & \\
                        & G \ar@{-->}[d]_{\exists!\phi'} & G_i \ar[ld]^{\phi_i'} \ar[l]_{\phi_i} \\
                        & G' & \\
                    }            
                \end{gathered}
                $$

                dunque otteniamo le equivalenze

                $$
                \begin{gathered}
                    \phi_i = \phi \compose \phi_i' = \phi \compose (\phi' \compose \phi_i) = (\phi \compose \phi') \compose \phi_i' \\
                    \phi_i' = \phi' \compose \phi_i = \phi' \compose (\phi \compose \phi_i') = (\phi' \compose \phi) \compose \phi_i \\
                \end{gathered}
                $$

                Ma sappiamo anche che 

                $$
                \begin{gathered}
                    \phi \compose \phi' : G \to G' \to G = \Id_G \\
                    \phi' \compose \phi : G' \to G \to G' = \Id_{G'}
                \end{gathered}
                $$

                dunque $G \simeq G'$.

            \item[$\boxed{\exists}$] Siano $\forall i \in I, e_i \in G_i$ gli elementi neutri dei $G_i$. Definiamo $W := \bigcup_{i \in I} (G_i \setminus \{ e_i \})$ e definiamo il seguente gruppo $G$ del prodotto libero

                Per prima cosa diciamo che un elemento $(g_1, \dots, g_m)$ con $g_i \in W$ è una \textbf{parola ridotta} se $\forall k \in \{ 1, \dots, m - 1 \} \quad g_k, g_{k+1}$ non appartengono a uno stesso $G_i$. (Da notare che nella famiglia di $G_i$ possono esserci anche gruppi ripetuti come in $\Z * \Z$, in tal caso se ne prendono copie distinte aggiungendo ad esempio degli indici agli elementi per distinguerli)

                Gruppo:



                    \item Supporto:

                        $$
                        G := \left\{ (g_1, \dots, g_m) \;\middle|\;
                        \begin{array}{l}
                            m \geq 0 \\
                            \forall i \in I \quad g_i \in W \\
                            (g_1, \dots, g_m) \text{ è una \textit{parola ridotta}}
                        \end{array}
                        \right\}
                        $$
                        
                    \item Operazione:

                        $$
                        (g_1, \dots, g_m) \cdot (h_1, \dots, h_s) :=
                        \begin{cases}
                            (g_1, \dots, g_m, h_1, \dots, h_s) & \footnotesize \text{se } g_m, h_1 \text{ sono in } G_i \text{ distinti} \\
                            (g_1, \dots, g_{m-1}, g_m h_1, h_2, \dots, h_s) & \footnotesize \text{se } g_m, h_1 \text{ sono nello stesso } G_i \\
                            (g_1, \dots, g_{m-1}) \cdot (h_2, \dots, h_s) & \footnotesize \text{se } g_m = h_1^{-1} \\
                        \end{cases}
                        $$









                        notiamo che anche se la definizione è ricorsiva in ogni caso al massimo la profondità può essere $m + s$ ed il risultato è sempre una parola in forma \textit{ridotta}.


                    \item Elemento neutro: $\varnothing$
                    
                    \item Inverso: $(g_1, \dots, g_m)^{-1} = (g_m^{-1}, \dots, g_1^{-1})$


            Proprietà universale:


            $$
            \begin{array}{cccc}
                \phi_i : & G_i & \longrightarrow & G \\
                & \underbrace{x}_{\mathclap{\text{elemento}}} 
                & \longmapsto 
                & \underbrace{x}_{\mathclap{\text{parola}}} \\
            \end{array}
            $$

            In particolare la coppia $(G, \{ \phi_i \})$ soddisfa la proprietà universale del prodotto libero infatti dato $H$ gruppo qualsiasi e dati $\psi_i : G_i \to H \implies$ poniamo $\psi$ tale che $\psi \compose \phi_i = \psi_i$:

            $$
            \psi((g_1, \dots, g_m)) := \psi_{i_1}(g_1) \cdots \psi_{i_m}(g_m)
            $$

            notiamo anche che usando le mappe $\psi_i : G_i \to H$, gli elementi $g_i \in G_i$ e l'operazione $\,\cdot\, : H \times H \to H$ quella definizione praticamente l'unica cosa che possiamo fare componendo le mappe tra loro.

        \end{itemize}


\end{prop}

\subsection{Gruppo libero generato da un insieme}

\begin{definition}
    Sia $S$ un insieme, allora il \textbf{gruppo libero generato da} $S$ è

    $$
    F(S) := \bigfree_{i \in I} G_i \qquad G_i := \{ x_i^m \} \simeq \Z
    $$

    definiamo anche l'immersione come parola

    $$
    \begin{array}{cccc}
        i: & S & \to & F(S) \\
        & x_i & \mapsto & x_i \\
    \end{array}
    $$

    dunque $F(S)$ è il prodotto di copie di $\Z$ indicizzate in $S$.
\end{definition}    

Soddisfa una proprietà universale: Sia $H$ un gruppo qualsiasi e per ogni mappa di insiemi $\psi : S \to H \implies \exists!$ omomorfismo di gruppi $\phi : F(S) \to H$ tale che

$$
\xymatrix{
    S \ar[r]^{i} \ar[rd]_{\psi} & F(S) \ar@{-->}[d]^{\exists!\phi} \\
    & H \\
}
$$

\begin{observation}
    Dunque segue che $\underbrace{\opn{Hom}_\text{Set}(S, H)}_{\mathclap{\text{mappe $S \to H$ tra insiemi}}} = \opn{Hom}_\text{Grp}(F(S), H)$. 
\end{observation}

\subsection{Presentazioni}

\begin{definition}
    Sia $G$ un gruppo e $S \subseteq G$ un suo sottoinsieme, definiamo

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Sottogruppo generato} da $S$:

            $$
            \langle \,S\, \rangle := \bigcap_{\substack{K < G \\ K \supseteq S}} K
            $$

        \item \textbf{Chiusura normale} di $S$:

            $$
            N(S) := \bigcap_{\substack{K \lhd G \\ K \supseteq S}} K
            $$

    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{facts} \ 
    \begin{itemize}
        \item $\langle \,S\, \rangle = \{ a_1^{\pm1}, \dots, a_k^{\pm1} \mid a_i \in S, k \in \N \}$

        \item $N(S) = \langle \,B\, \rangle$ con $B := \{ g a g^{-1} \mid g \in G, a \in S \}$
    \end{itemize}
\end{facts}

\textbf{Domanda.} Sia $G$ un gruppo tale che $G = \langle\,S\,\rangle$ con $S \subseteq G$, qual è la relazione tra $\langle\,S\,\rangle$ e $F(S)$?

In più $\phi : F(S) \twoheadrightarrow G \implies G = \langle\,S\,\rangle \simeq \displaystyle\frac{F(S)}{\Ker \phi}$. Assumiamo che $\Ker \phi = N(R)$ per un certo $R \subseteq F(S)$.

In questo caso, usiamo la seguente notazione

$$
G = \langle\,S\,\rangle \simeq \frac{F(S)}{\Ker \phi} = \frac{F(S)}{N(R)} =: \langle\;S\,|\,R\,\rangle
$$

dove $S$ è l'\textit{insieme dei generatori} ed $R$ quello delle \textit{relazioni}.

\begin{examples} \ 
    \begin{itemize}
        \item $\Z \simeq \langle\,1\,\rangle$

        \item $\Z * \Z \neq \Z \oplus \Z$, in particolare $\Z * \Z \simeq F(\{ a, b \}) = F(a, b)$.

            Mostriamo che $\Z \oplus \Z = \langle\,a,b \mid a b a^{-1} b^{-1} \,\rangle \simeq \snfrac{F(a, b)}{N(a b a^{-1} b^{-1})} =: G$

            \begin{proof}
                In particolare possiamo notare che $N(R)$ è proprio il commutatore di $F(a, b )$.

                $$
                \xymatrix{
                    F(a, b) \ar[r]^{\psi} \ar[d] & \Z \oplus \Z \\
                    G \ar@{-->}[ru]_{\bar\psi} & \\
                }
                $$

                tale diagramma commuta se ponendo $\psi(a) = (1, 0), \psi(b) = (0, 1)$risulta che $\psi(N(a b a^{-1} b^{-1})) = (0, 0)$ ma effettivamente

                $$
                \psi(a b a^{-1} b^{-1}) = \psi(a) \psi(b) \psi(a^{-1}) \psi(b^{-1}) = (0, 0)
                $$

                dunque $\Z \oplus \Z = \langle\,a,b \mid a b a^{-1} b^{-1} \,\rangle$.
            \end{proof}

        \item $G_1, G_2$ gruppi, indichiamo con $G^\text{ab}$ l'abelianizzato di un gruppo $G$, è vero che $(G_1 * G_2)^\text{ab} \simeq G_1^\text{ab} \oplus G_2^\text{ab}$? 

            % (in realtà sì ed un motivo wow è: l'abelianizzato è un funtore tra le categorie di gruppi e gruppi abeliani, inoltre $*$ e $\oplus$ sono coprodotti rispettivamente nella categoria dei gruppi e dei gruppi abeliani dunque l'isomorfismo funge)

        \item $G_1 * G_2 \simeq G_2 * G_1$?

    \end{itemize}
\end{examples}

\end{document}
